\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\addtolength{\topmargin}{-0.8in}
\setlength\textheight{248mm}
\setlength\textwidth{165mm}
\setlength\oddsidemargin{-2mm}
\setlength\evensidemargin{-2mm}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[a-2u]{pdfx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{lmodern,textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ulem}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{cancel}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{multicol}

\makeatletter
\newcommand*{\rom}[1]{\expandafter\@slowromancap\romannumeral #1@}
\makeatother

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\graphicspath{ {../images/} }
\def\columnseprulecolor{\color{black}}
\setlength{\columnseprule}{0.3pt}
\def\title{Lineární algebra 1}
\def\author{Adam Beneš}
\setlength{\parindent}{0pt}
\def\doubleunderline#1{\underline{\underline{#1}}}\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries \thechapter. #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\def\@makeschapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\makeatother

\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{#1}{}}

\fancypagestyle{toc}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}

\fancypagestyle{plain}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title\ -- \thechapter. \leftmark}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}


\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=false,                  
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\doublespacing
\begin{document}
	\pagenumbering{roman}
	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{toc}}
	\pagestyle{toc}
	\tableofcontents
	\cleardoublepage
	\pagestyle{plain}
	\pagenumbering{arabic}
	\pagebreak
	
	\chapter{Cvičení (včechna)}
	
	\section{Zobrazení}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Injektivní $\Longleftrightarrow$ prosté
			\item Surjektivní $\Longleftrightarrow$ na
			\item Bijektivní $\Longleftrightarrow$ prosté na
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Zobrazení nekonečné množiny může být $f:A\rightarrow A$ 
	
	prosté $\wedge$ $\neg$na
	
	nebo 
	
	$\neg$prosté $\wedge$ na.
	
	\section{Kartézský součin}
	
	$\{a,b,c\}$
	
	$\{1,2,3,4\}$
	
	Zkrátka každý s každým:
	
	$\linebreak$
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		a1 & b1 & c1  \\
		\hline
		a2 & b2 & c2  \\
		\hline
		a3 & b3 & c3  \\
		\hline
		a4 & b4 & c4  \\
		\hline
	\end{tabular}
	
	$\linebreak$
	$a\rho b$
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Reflexivní $\forall a\in A: a\rho a$
			\item Symetrické $\forall a,b\in A: a\rho b \implies b\rho a$
			\item Tranzitivní $\forall a,b,c: a\rho b \wedge b\rho c \implies a\rho c$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Disjunktní rozklad}
	
	Je prostě, že ty prvky rozdělim podle toho, které jsou ekvivalentní. (Jde to i naopak.)
	
	\section{Příklad 3}
	
	$A = \{0;x\}$
	
	$A\times A = \{(0,0); (0,x); (x,0); (x,x)\}$
	
	Počet $A\rho A: 1+4+6+4+1=16$
	
	\section{Příklad 12}
	
	Není reflexivní.
	
	\section{Příklad 13}
	
	$a\simeq b \wedge b \simeq a \implies a\simeq a$ $\neg$Tranz. $\wedge$ sym.
	
	\section{Binární operace}
	
	$A\times A \rightarrow A$
	
	$A = \mathbb{N}: a*b = 2a+7b+5$ ano
	
	$A = \mathbb{N}: a$o$b = a-b$ ne
	
	$A = \mathbb{R}_0^+: a$o$b = a^2-2ab+b^2$ ano
	
	$\linebreak$
	
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		a & b & c  \\
		\hline
		b & a & b  \\
		\hline
		c & a & a  \\
		\hline
	\end{tabular}
	
	\section{4/c}
	
	$a\cdot a^{-1}=1$
	
	Neutrální prvek, inverzní prvek
	
	Tělesa + pole příklad 8 axiom \rom{8}.:
	
	$aXa^{-1} = 1$
	
	$a+a^{-1}+a\cdot a^{-1}\cdot r = 1$
	
	$a^{-1}(1+ar)=0-a$
	
	$a^{-1} = -\frac{a}{1+ar}$
	
	$a\neq -\frac{1}{r}$ to je, ale nulový prvek.
	
	\section{Faktoriálová čísla}
	
	$0,110001...$
	
	Jedničky jsou faktoriálová čísla a zbytek nuly.
	
	$0,111111... - 0,110001... = 0,001110...$
	
	$\implies$ dvě transendentní čísla mohu sečíst do racionálního.
	
	\section{Operace s maticema}
	
	\subsection{Příklad 1}
	
	$  \left(\,\,\begin{matrix}
		5 & -2 & 0 \\
		2 & 2 & -1
	\end{matrix} \,\, \right) 
	 +   \left(\,\,\begin{matrix}
	 	2 & -2 & -5 \\
	 	5 & 1 & i
	 \end{matrix} \,\, \right) 
	  =   \left(\,\,\begin{matrix}
	  	7 & -4 & -5 \\
	  	7 & 3 & i+1
	  \end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	\subsection{Příklad 2}
	
	Neex.
	
	\subsection{Příklad 3}
	
	$A + 0 = A$
	
	\subsection{Příklad 4}
	
	(nad $\mathbb{Z}_7$)
	
	$  \left(\,\,\begin{matrix}
		1 & 5 & 0 & 4 & 5 \\
		3 & 3 & 2 & 1 & 0 \\
		6 & 6 & 5 & 3 & 2
	\end{matrix} \,\, \right) 
	+$$  \left(\,\,\begin{matrix}
		6 & 3 & 0 & 3 & 2 \\
		5 & 4 & 2 & 6 & 0 \\
		2 & 6 & 2 & 5 & 5
	\end{matrix} \,\, \right) 
	=$$  \left(\,\,\begin{matrix}
		0 & 2 & 0 & 0 & 0 \\
		1 & 0 & 4 & 0 & 0 \\
		1 & 5 & 0 & 1 & 0
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	$\linebreak$
	
	Dále už jen výsledky:
	
	\subsection{Příklad 6}
	
	$  \left(\,\,\begin{matrix}
		-1 & 1 & -2 \\
		-1+i & 2i & 0
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	\subsection{Příklad 8}
	
	$  \left(\,\,\begin{matrix}
		5 & -1 & 0 \\
		1 & 2 & 3 \\
		-9 & 7 & 3
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	\subsection{Příklad 10}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item[a)] 
			$  \left(\,\,\begin{matrix}
				7 & 0 \\
				0 & -4 \\
			\end{matrix} \,\, \right) 
			$$  \left(\,\,\begin{matrix}
				a & b \\
				c & d \\
			\end{matrix} \,\, \right) 
			=$$  \left(\,\,\begin{matrix}
				7a & 7b \\
				-4c & -4d \\
			\end{matrix} \,\, \right) 
			$
			
			\item[b)] 
			$  \left(\,\,\begin{matrix}
				7a & -4b \\
				7c & -4d \\
			\end{matrix} \,\, \right) 
			$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Příklad 11}
	
	$\mathbb{Z}_3$
	
	$  \left(\,\,\begin{matrix}
		1 \\
		2 \\
		0 \\
		1
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	\subsection{Příklad 12}
	
	$3\times 3\cdot 2\times 3$ neex.
	
	\subsection{Příklad 13}
	
	$  \left(\,\,\begin{matrix}
		0 & 3 & 1 \\
		3 & 0 & 4 \\
		0 & 0 & 2
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	\subsection{Příklad 14}
	
	$J^2 = $$  \left(\,\,\begin{matrix}
		 & 1 &  &  & \text{nuly} \\
		 &  & 1 &  &  \\
		 &  &  & 1 &  \\
		 &  &  &  & 1 \\
		\text{nuly} &  &  &  & 
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	$J^3 = $$  \left(\,\,\begin{matrix}
		&  &  & 1 & \text{nuly} \\
		&  &  &  & 1 \\
		&  &  &  &  \\
		&  &  &  &  \\
		\text{nuly} &  &  &  & 
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	$J^4 = $$  \left(\,\,\begin{matrix}
		&  &  &  & 1 \\
		&  &  &  &  \\
		&  &  &  &  \\
		&  &  &  &  \\
		\text{nuly} &  &  &  & 
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	$J^5 = J^6 = j^{222} = \text{nulová matice}$
	
	\subsection{Příklad 15}
	
	$2\cdot X + $$  \left(\,\,\begin{matrix}
		2 & -2 \\
		0 & 0 \\
		2 & 4
	\end{matrix} \,\, \right) 
	\cdot$$  \left(\,\,\begin{matrix}
		0 & -1 & 3 \\
		2 & 0 & 1
	\end{matrix} \,\, \right) 
	+ $$  \left(\,\,\begin{matrix}
		6 & 0 & 0 \\
		0 & 6 & 0 \\
		0 & 0 & 6
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	$2\cdot X = $$  \left(\,\,\begin{matrix}
		-4 & -2 & 4 \\
		0 & 0 & 0 \\
		8 & -2 & 10
	\end{matrix} \,\, \right) 
	-$$  \left(\,\,\begin{matrix}
		6 & 0 & 0 \\
		0 & 6 & 0 \\
		0 & 0 & 6
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	$2\cdot X = $$  \left(\,\,\begin{matrix}
		-10 & -2 & 4 \\
		0 & -6 & 0 \\
		8 & -2 & 4
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	$X = $$  \left(\,\,\begin{matrix}
		-5 & 1 & 2 \\
		0 & -3 & 0 \\
		5 & -1 & 2
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	\subsection{Příklad 16}
	
	$3X = $$  \left(\,\,\begin{matrix}
		0 & 3 \\
		2 & 1 \\
		2 & 4
	\end{matrix} \,\, \right) 
	-$$  \left(\,\,\begin{matrix}
		1 & 2 \\
		3 & 0 \\
		4 & 2
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	$3X = $$  \left(\,\,\begin{matrix}
		4 & 1 \\
		4 & 1 \\
		3 & 2
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	$X = $$  \left(\,\,\begin{matrix}
		3 & 2 \\
		3 & 2 \\
		1 & 4
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	(jak jsme na to přišli:)
	
	$\frac{4}{3} = \frac{4+5}{3} = 3$
	
	$\frac{1}{3} = \frac{1+5}{3} = 2$
	
	$...$
	
	\subsection{Příklad 17}
	
	$  \left(\,\,\begin{matrix}
		2 & 6 & 6 \\
		2 & 2 & 2 \\
		2 & 2 & 2
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$$_-^+$ nulová matice
	
	\section{}
	
	$a(-2;6;-1)+b(3;1;0)+c(1;-3;5)=(0;0;0)$
	
	$-2a+3b+c=0$
	
	$6a+b-3c=0$
	
	$-a+5c=0$
	
	$\implies$ $a,b,c=0$
	
	\section{Příklad 3.b}
	
	dim(V$_1$) = 2
	
	dim(V$_2$) = 2
	
	dim(V$_1$+V$_2$)... $  \left(\,\,\begin{matrix}
		1 & 2 & 1 \\
		-1 & 0 & 1 \\
		2 & 3 & 1 \\
		0 & 1 & 1
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$$\sim$$  \left(\,\,\begin{matrix}
		1 & 2 & 1 \\
		0 & -1 & -1 \\
		0 & 0 & -1 \\
		0 & 0 & 0
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$ $\implies$ dim(V$_1$+V$_2$) = $3$
	
	$\linebreak$
	dim(V$_1$$\cap$V$_2$)$=2+2-3=1$
	
	Je to něco jako průnik dvou rovin.
	
	$v\in $V$_1$$\cap$V$_2$$\implies$$v\in $V$_1$$\wedge$$v\in $V$_2$
	
	$v = a(1,2,1)+b(-1,0,1)=c(2,3,1)+d(0,1,0)$
	
	$a-b=2c$
	
	$2a=3c+d$
	
	$a+b=c$
	
	$\implies$ $a = 3; b=-1; c=2; d=0$
	
	$v = 3(1,2,1)-1(-1,0,1)=(4,6,2)$
	
	\section{Příklad 3.c}
	
	dim($V_1$) = 2
	
	dim($V_2$) = 2
	
	dim($V_1+V_2$)...
	
	$  \left(\,\,\begin{matrix}
		1 & 6 & 2 \\
		0 & 1 & 0 \\
		2 & 2 & 1 \\
		-1 & 3 & 1
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$$\sim$$  \left(\,\,\begin{matrix}
		1 & 6 & 2 \\
		0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & -3 \\
		0 & 0 & 3
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$ $\implies$ dim($V_1+V_2$) = 3
	
	\section{Příklad 4.a}
	
	a, b, c, g
	
	\section{Příklad 4.b}
	
	a
	
	\section{Příklad 5.a}
	
	Vektorový prostor matic řádu $n$ = prosto symetrických matic řádu $n$ + prostor antisymetrických matic řádu $n$ (char $\neq 2$).
	
	(Rozklad je jednoznačný)
	
	$\linebreak$
	$A = $$  \left(\,\,\begin{matrix}
		3 & 1 & -5 \\
		7 & 9 & 12 \\
		3 & 4 & -2
	\end{matrix} \,\, \right) 
	=$$  \left(\,\,\begin{matrix}
		3 & 4 & -1 \\
		4 & 9 & 8 \\
		-1 & 8 & -2
	\end{matrix} \,\, \right) 
	+$$  \left(\,\,\begin{matrix}
		0 & -3 & -4 \\
		3 & 0 & 4 \\
		4 & -4 & 0
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	\section{Příklad 6.b}
	
	$B = $$  \left(\,\,\begin{matrix}
		2 & 0 & 1 \\
		1 & 1 & 4 \\
		4 & 3 & 4
	\end{matrix} \,\, \right) 
	=$$  \left(\,\,\begin{matrix}
		2 & 3 & 0 \\
		3 & 1 & 1 \\
		0 & 1 & 4
	\end{matrix} \,\, \right) 
	+$$  \left(\,\,\begin{matrix}
		0 & 2 & 1 \\
		3 & 0 & 3 \\
		4 & 2 & 0
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	\section{Příklad 1.a (homomorfismy)}
	
	$f:\mathbb{R}^3\rightarrow\mathbb{R}^3$
	
	$f(x;y;z)=(4x+y;5x+2y;2z)$
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item[i] $\forall v_1;v_2\in \mathbb{R}^3:f(v_1;v_2) \overset{\mathrm{?}}{=}f(v_1)+f(v_2)$
			
			$v_1 = (x;y;z)$
			
			$v_2 = (\overline{x};\overline{y};\overline{z})$
			
			$...$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Příklad 1.a}
	
	ker$f = ?$ $f(x;y;z) = (4x+y;5x+2y;2z)$
	
	$4x+y=0$
	
	$5x+2y=0$
	
	$2z=0$
	
	$\implies$ $x,y,z=0$
	
	ker$f = (0;0;0)$
	
	im$f$:
	
	(Dáváme bázi)
	
	$f(1;0;0) = (4;5;0)$
	
	$f(0;1;0) = (1;2;0)$
	
	$f(0;0;1) = (0;0;2)$
	
	im$f = [(4;5;0);(1;2;0);(0;0;2)]$
	
	d($f$) = 0
	
	r($f$) = 3
	
	$\underbrace{3}_{\text{dim}\mathbb{R}^3}=0+3$
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Endomorfismus $\mathbb{R}_3$$\rightarrow$$\mathbb{R}_3$ \checkmark
			\item Monomiórfismus ker$f = [o]$ \checkmark
			\item Epimorfismus im$f = \mathbb{R}^3$ \checkmark
			\item Izomorfismus epi. + mono. \checkmark
			\item Automorfismus izo. + endo. \checkmark
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Příklad 2.a}
	
	$f: \mathbb{Z}_5^3$$\rightarrow$$\mathbb{Z}_5^2$
	
	$f(x;y;z) = (3x+2y;2y+3z)$
	
	ker$f=?$
	
	$3x+2y = 0$$\rightarrow x = -\frac{2}{3}y=-\frac{2}{3}(-\frac{3}{2}z) = z$
	
	$2y+3z=0$$\rightarrow y = -\frac{3}{2}z$
	
	$\implies$ $x=1;y=-\frac{3}{2};z=1$
	
	ker$f=[(1;1;1)]$
	
	im$f:$
	
	$f(1;0;0) = (3;0)$
	
	$f(0;1;0) = (2;2)$
	
	$f(0;0;1) = (0;3)$
	
	im$f=[(3;0);\cancel{(2;2)};(0;3)]=[(3;0);(0;3)]$
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Endomorfismus $\times$
			\item Monomiórfismus $\times$
			\item Epimorfismus im$f = \mathbb{R}^3$ \checkmark
			\item Izomorfismus $\times$
			\item Automorfismus $\times$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	$f(2;4;3) = (4;2)$
	
	$f^{-1}(4;3)$
	
	$f^{-1}(w) = v + \text{ker}f$, kde $f(v) = w$
	
	$3x+2y=4$
	
	$2y+3z=3$
	
	$x = 2+z$
	
	Zvolme: $z = 1 \implies x = 3$
	
	$2y = 4+1 \implies y = 0$
	
	$f^{-1}(4;3) = (3;0;1) + [(1;1;1)]$
	
	\chapter{Tělesa}
	
	\section{Úvodní informace}
	
	Budeme budovat na základech.
	
	Lineární algebra:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Algebra
			\item Geometrie
			\item Matematická analýza
			\item Funkcionální analýza
			\item Numericá matematika
			\item Lineární programování
			\item ...
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Co budeme probírat? Matice, formy, vektorové prostory, homomorfismy
	
	\section{Komutativní tělesa (=pole)}
	
	Motivace: číselné obory:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\mathbb{Q} -$ rac.
			\item $\mathbb{R} -$ real.
			\item $\mathbb{C} -$ komp.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Vše jsou tělesa.
	
	$+;\cdot$$\Longleftrightarrow$ sčítání; násobení:
	
	$+:T\times T$$\rightarrow T$ $(a,b)$$\rightarrow(a+b)$
	
	$\cdot:T\times T$$\rightarrow T$ $(a,b)$$\rightarrow a\cdot b$
	
	Binární operace.
	
	\section{Definice tělesa}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item[\rom{1}] $\forall a,b,c\in T: (a+b)+c=a+(b+c)$ -- asociativita sčítání.
			\item[\rom{2}] $\forall a,b\in T: a+b=b+a$ -- komutitavita sčítání.
			\item[\rom{3}] $\exists o\in T \forall a\in T: a+o=a$ -- existence nulového prvku.
			\item[\rom{4}] $\forall a\in T\exists -a\in T: a+(-a) = o$ -- existence opačného prvku.
			\item[\rom{5}] $\forall a,b,c\in T: (a\cdot b)\cdot c=a\cdot(b\cdot c)$ -- asociativita násobení.
			\item[\rom{6}] $\forall a,b\in T: a\cdot b=b\cdot a$ -- komutitavita násobení.
			\item[\rom{7}] $\exists 1\in T \forall a\in T: a\cdot 1=a$ -- existence jednotkového prvku.
			\item[\rom{8}] $\forall a\in Ta\neq0\exists a^{-1}\in T: a\cdot(a^{-1}) = 1$ -- existence inverzního prvku.
			\item[\rom{9}] $\forall a,b,c\in T: a\cdot (b+c) = a\cdot b+a\cdot c$ -- distributivita
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Společné vlastnosti: $\mathbb{Q}, \mathbb{R}, \mathbb{C}$ -- nekonečné množiny.
	
	$1, 1+1 = 2, 1+1+1 = 3, ...$
	
	Odlišné vlastnosti: mohutnost, možnost odmocňování, řešení rovnic,...
	
	\section{Definice komutativního a nekomutativního tělesa}
	
	Komutativním tělesem budeme rozumět alespoň dvouprvkovou množinu $T$ se 2 binárními operacemi $"+"; "\cdot"$, které splňují axiomy \rom{1} až \rom{9}.
	
	Nekomutativním tělesem rozumíme alespoň dvouprvkovou množinu s operacemi $"+"; "\cdot"$, splňující axiomy \rom{1} až \rom{9} krom axiomu \rom{6}. a axiom:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item[\rom{9}$'$] $\forall a,b,c\in T: (a+b)\cdot c = a\cdot c+b\cdot c$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Porozumění definice}
	
	Příklady: $\mathbb{Q}, \mathbb{R}, \mathbb{C}$
	
	Protipříklady: $\mathbb{N} = {1;2;3;...}, \mathbb{N}_0 = {0;1;2;3;...}, \mathbb{Z}$
	
	Nekomut. těleso: kvaterniony = $a+bi+cj+dk$ $a;b;c;d\in \mathbb{R}$
	
	$i,j,k$ komplexní jednotky $i^2=j^2=k^2=ijk=-1$
	
	\section{Počítání v komutativním tělese}
	
	\begin{enumerate}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Obecný asoc. a kom. zákon
			\item $\forall a\in T: 0\cdot a=0$
			\item $\forall a\in T: (-1)a=-a$
			\item $\forall a,b\in T a\cdot b = 0\implies a=0\vee b=0$
		\end{spacing}
	\end{enumerate}
	
	Důkaz 2:
	
	$0 \cdot a= (0+0)\cdot a=0\cdot a+0\cdot a$/+ $-(0\cdot a)$
	
	$0\cdot a +(-0\cdot a) = (0\cdot a+0\cdot a)+(-0\cdot a)$
	
	$0 = 0\cdot a+ (0\cdot a - 0\cdot a)$
	
	$0 = 0\cdot a + 0 = 0\cdot a$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	Důkaz 3:
	
	$0\cdot a = 0$
	
	$(1+(-1))a = 0$
	
	$1\cdot a + (-1)\cdot a = 0$
	
	$a + (-1)\cdot a = 0$/+ $(-a)$
	
	$(-a)+(a+(-1)\cdot a) = -a$
	
	$0+(-a)a = -a$
	
	$(-a)a = -a$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	Důkaz 4:
	
	$a\cdot b = 0$
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $a = 0$ $0\cdot k$
			\item $a \neq 0$ $\exists a^{-1}$
			
			$a^{-1}\cdot(a\cdot b) = a^{-1}\cdot 0 = 0$
			
			$1\cdot b = 0$
			
			$b = 0$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Příklady}
	
	$\mathbb{Z}_n = \{0;1;2;...;n-1\}$
	
	$+;\cdot$ modulo $n$
	
	$\mathbb{Z}_5$
	
	\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l}
		+ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4  \\
		\hline
		0 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4  \\
		\hline
		1 & 1 & 2 & 3 & 4 & 0  \\
		\hline
		2 & 2 & 3 & 4 & 0 & 1  \\
		\hline
		3 & 3 & 4 & 0 & 1 & 2  \\
		\hline
		4 & 4 & 0 & 1 & 2 & 3  \\
	\end{tabular}
	\ \ \ \ \ \ \begin{tabular}{l|l|l|l|l|l}
		$\cdot$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4  \\
		\hline
		0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0  \\
		\hline
		1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4  \\
		\hline
		2 & 0 & 2 & 4 & 1 & 3  \\
		\hline
		3 & 0 & 3 & 1 & 4 & 2  \\
		\hline
		4 & 0 & 4 & 3 & 2 & 1  \\
	\end{tabular}
	
	$\linebreak$
	$\mathbb{Z}_6$
	
	\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l|l}
		$\cdot$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5   \\
		\hline
		0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0  \\
		\hline
		1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5  \\
		\hline
		2 & 0 & 2 & 4 & 1 & 3 & 4  \\
		\hline
		3 & 0 & 3 & 1 & 4 & 2 & 3  \\
		\hline
		4 & 0 & 4 & 3 & 2 & 1 & 2  \\
		\hline
		5 & 0 & 5 & 4 & 3 & 2 & 1  \\
	\end{tabular}
	
	$\mathbb{Z}_r$ $r\in \mathbb{P}$$\implies$ kom. těleso
	
	\section{Větička}
	
	$(a+b)^p\underbrace{\equiv}_{\text{kongjurentní}}a^p+b^p$ (mod $p$)
	
	$p\in \mathbb{P}$
	
	$a;b\in \mathbb{N}$
	
	Důkaz: $\binom{p}{k} = \frac{p!}{(p-k)k!}$
	
	$a^p+\underbrace{\text{binomický rozvoj}}_{\text{zahodíme}}+b^p$
	
	\section{Malá Fermátova věta}
	
	$a\in \mathbb{N}; p\in \mathbb{P}:$ $a^p\equiv a$ (mod $p$)
	
	Indukcí: $a = 1$
	
	$1^p = 1$ (mod $p$) \checkmark
	
	$a$$\rightarrow a+1$
	
	Indukční předpoklad: $a^p\equiv a$ (mod $p$)
	
	$(a+1)^p\equiv a^p + 1^p\equiv a+1$ (mod $p$)
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	Poznámka: $a^p\equiv a$$\Longleftrightarrow$$a^{p-1}\equiv 1$ (mod $p$)
	
	\section{Věta $\mathbb{Z}_p$ těleso}
	
	$\mathbb{Z}_n$ je komutativní těleso právě tehdy, když $n\in \mathbb{P}$
	
	Důkaz: 
	
	\begin{enumerate}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\mathbb{Z}_n$ splňuje axiomy \rom{1} až \rom{7} a \rom{9}
			\item Axiom inverzního prvku
			
			Je-li $n$ složené pak $\mathbb{Z}_n$ není těleso
			
			$n = a\cdot b$; $1<a;b<n$
			
			Potom v $\mathbb{Z}_n$ $a\cdot b\equiv 0$ (mod $n$)
			
			$\implies$ $a\vee b = 0$ $\implies$ \large\Lightning\normalsize není těleso.
			\item $n\in \mathbb{P}$
			
			$a\in \mathbb{Z}_p, a\neq 0$
			
			$a<p$$\implies a^{-1} = 1$ v $\mathbb{Z}_p$ $\implies$ $a\cdot a^{p-2} = 1$
			
			$\implies$ $a^{p-2}$ je inverzní prvek k $a$ (konstruktivní důkaz)
		\end{spacing}
	\end{enumerate}
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Příklad}
	
	$\mathbb{Z}_5$ $2; 2^3=3$ $\implies$ $2\cdot 3 = 1$
	
	$3; 3^2=2$ $\implies$ $3\cdot 2 = 1$
	
	$4; 4^3=4$ $\implies$ $4\cdot 4 = 1$
	
	\section{Důkaz jinak:}
	
	$\mathbb{Z}_p$, $a\neq 0$
	
	\begin{tabular}{l|l|l|l|l}
		$\cdot$ & $0$ $1...$ & $s$ & $p$ &   \\
		\hline
		$a\neq 0$ &  & $a\cdot s$ & $a\cdot r$ &   \\
		\hline
		 &  &  &  &   \\
	\end{tabular}
	
	$s\neq r$ $\implies$ $as=ar$
	
	Sporem: kdyby $as\neq ar$
	
	$ar-as=p\cdot k$
	
	$as$ a $ar$ mají stejný zbytek po dělení $p$
	
	$a(r-s) = p\cdot k$
	
	\large\Lightning\normalsize ani $a$ ani $r-s$ nejsou dělitelné p $\implies$ všechny prvky $a\cdot 0; a\cdot 1;...; a(p-1)$ jsou různá čísla od $0$ do $p-1$
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	Poznámka komutativních těles je nekonečně mnoho (je nekonečně mnoho prvočísel).
	
	\section{Podtělesa}
	
	$Q$ je podtěleso $\mathbb{R}$ všechny operace fungují stejně $\implies$ $\mathbb{Z}_5$ není podtěleso $\mathbb{Z}_7$.
	
	Poznámka: $\forall p\in \mathbb{P} \forall n \in \mathbb{N} \exists!$ kom. těleso s $p^n$ prvků.
	
	\section{Definice}
	
	Nechť $T$ je těleso, jestliže v posloupnosti $1,1+1,1+1+1,...$ jsou všechny prvky navzájem různé (není tam nula (v součtu)), říkáme, že $T$ má charakteristiku nula.
	
	Jestliže $\underbrace{1+1+...+1}_{n\text{-krát}}=0$ a $n$ je nejmenší možné, pak říkáme, že $T$ má charakteristiku $n$.
	
	\section{Věta}
	
	Charakteristika tělesa je buť $0$ nebo prvočíslo $\underbrace{1+1+...+1}_{n\times}=0$.
	
	$n = a\cdot b$ $1<a;b<n$
	
	$0=\underbrace{1+1+...+1}_{n\times} = (\underbrace{1+...+1}_{a\times})(\underbrace{1+...+1}_{b\times})\implies\underbrace{1+1+...+1}_{a\times}=0\vee\underbrace{1+1+...+1}_{b\times}=0$
	
	\large\Lightning\normalsize\ $n$ je nejmenší takové.
	
	$n$ je prvočíslo. \null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Příklad}
	
	$\mathbb{Z}_p$ charakteristika $p$ $\mathbb{C}$ charakteristika $0$.
	
	\chapter{Matice}
	
	\section{Definice}
	
	Maticí typu $n\times m$ nad množinou $M$ budeme rozumnět obdélníkové schéma.
	
	$\linebreak$
	$  \left(\,\,\begin{matrix}
		a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
		a_{21} & a_{22} &  &  \\
		\vdots &  & \ddots &  \\
		a_{m1} &  &  & a_{mn}
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	$\linebreak$
	$a_{ij}\in M$ pro $i=1;...;m$
	
	$j=1;...;n$
	
	Řádky, sloupce, diagonála
	
	Čtvercová je-li $n=m$ $\rightarrow$ hovoříme o vedlejší a ohlavní diagonále.
	
	$i -$ řádkový index
	
	$j -$ sloupcový index
	
	$A = (a_{ij})_{m\times n}$
	
	\section{Sčítání matic}
	
	$A (a_{ij})_{m\times n}$ $B (b_{ij})_{m\times n}$ nad číselným oborem ($T$).
	
	$A+B = (a_{ij} + b_{ij})$ sčítáme po prvcích.
	
	Sčítáme matice stejného typu!
	
	Příklad: $  \left(\,\,\begin{matrix}
		1 & 2 \\
		3 & 4 \\
	\end{matrix} \,\, \right) 
	+  \left(\,\,\begin{matrix}
		5 & 6 \\
		7 & 8 \\
	\end{matrix} \,\, \right) 
	=   \left(\,\,\begin{matrix}
		6 & 8 \\
		10 & 12 \\
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	vlastnosti sšítání: \rom{1} -- \rom{4}
	
	Nulová matice; opačná matice
	
	\section{Násobení matic}
	
	$A = (a_{ij})_{p\times q}$ $B = (b_{jk})_{q\times r}$
	
	\[A\cdot B = (\displaystyle\sum_{j=1}^{q}a_{ij}n_{jk})_{p\times r}\]
	
	Příklad:
	
	$\linebreak$
	$  \left(\,\,\begin{matrix}
		1 & 2 \\
		3 & 4 \\
		5 & 6
	\end{matrix} \,\, \right)_{3\times 2}
	\cdot  \left(\,\,\begin{matrix}
		1 & -1 & 0 \\
		2 & 1 & -1
	\end{matrix} \,\, \right)_{2\times 3}
	=  \left(\,\,\begin{matrix}
		5 & 1 & -2 \\
		11 & 1 & -4 \\
		17 & 1 & -6
	\end{matrix} \,\, \right)_{3\times 3}
	$
	
	$\linebreak$
	Motivace:
	
	$x = ax'+by'$
	
	$y = cx'+dy'$
	
	\[  \left(\,\,\begin{matrix}
		a & b \\
		c & d \\
	\end{matrix} \,\, \right) 
	\]
	
	$x' = \alpha x''+\beta y''$
	
	$y' = \gamma x''+\delta y''$
	
	\[  \left(\,\,\begin{matrix}
		\alpha & \beta \\
		\gamma & \delta \\
	\end{matrix} \,\, \right) 
	\]
	
	$x = a(\alpha x''+\beta y'')+b(\gamma x''+\delta y'') = (a\alpha+b\gamma)x''+(a\beta+b\delta)y''$
	
	$y = c(\alpha x''+\beta y'')+d(\gamma x''+\delta y'') = (c\alpha+d\gamma)x''+(c\beta+d\delta)y''$
	
	\[\Longleftrightarrow  \left(\,\,\begin{matrix}
		a & b \\
		c & d \\
	\end{matrix} \,\, \right)
	\cdot \left(\,\,\begin{matrix}
		\alpha & \beta \\
		\gamma & \delta \\
	\end{matrix} \,\, \right) 
	\]
	
	\section{Vlastnosti násobení}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Asociativita
			DK: $(A\cdot B)\cdot C = A\cdot(B\cdot C)$
			
			$A = (a_{ij})_{p\times q}$, $B = (b_{jk})_{q\times r}$, $C = (c_{kl})_{r\times s}$
			
			$A\cdot B = \left(\displaystyle\sum_{j=1}^{q}a_{ij}b_{jk}\right)_{p\times r}$, $B\cdot C = \left(\displaystyle\sum_{k=1}^{r}b_{jk}c_{kl}\right)_{q\times s}$
			
			$(A\cdot B)\cdot C = \left(\displaystyle\sum_{k=1}^{r}\left(\displaystyle\sum_{j=1}^{q}a_{ij}b_{jk}\right)\cdot c_{kl}\right)_{p\times s}$, $A\cdot (B\cdot C) = \left(\displaystyle\sum_{j=1}^{q}\cdot a_{ij}\left(\displaystyle\sum_{k=1}^{r}b_{jk}c_{kl}\right)\right)_{p\times s}$
			
			$\implies \left(\displaystyle\sum_{k=1}^{r}\displaystyle\sum_{j=1}^{q}a_{ij}b_{jk}c_{kl}\right)_{p\times s} = \left(\displaystyle\sum_{j=1}^{q}\displaystyle\sum_{k=1}^{r}a_{ij}b_{jk}c_{kl}\right)_{p\times s}$
			
			\item Obecně nekomutativní
			
			$  \left(\,\,\begin{matrix}
				1 & 2 \\
				3 & 4 \\
			\end{matrix} \,\, \right) 
			\cdot  \left(\,\,\begin{matrix}
				1 & -1 \\
				2 & 1 \\
			\end{matrix} \,\, \right) 
			=  \left(\,\,\begin{matrix}
				5 & 1 \\
				11 & 1 \\
			\end{matrix} \,\, \right) 
			\cancel{\Longleftrightarrow}  \left(\,\,\begin{matrix}
				1 & -1 \\
				2 & 1 \\
			\end{matrix} \,\, \right) 
			\cdot  \left(\,\,\begin{matrix}
				1 & 2 \\
				3 & 4 \\
			\end{matrix} \,\, \right) 
			=  \left(\,\,\begin{matrix}
				-2 & -2 \\
				5 & 8 \\
			\end{matrix} \,\, \right) 
			$
			
			\item $A(B+C) = AB + AC$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Né každé dvě matice můžeme sčítat, ale $(T^{m\times n};+)$ -- množina všech matic typu $m\times n$ nad tělesem $T$ se sčítáním \rom{1}-\rom{4}.
	
	Nulová matice $  \left(\,\,\begin{matrix}
		0 & \cdots & 0 \\
		\vdots & \ddots & \vdots \\
		0 & \cdots & 0
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	$A = (a_{ij})$; opačná matice $-A = (-a_{ij})$
	
	\rom{1}-\rom{4}... axiomy komutativní grupy.
	
	A co násobení? $(T^{m\times n};+;\cdot)$
	
	Jednotková matice E = $(\delta_{ij})=  \left(\,\,\begin{matrix}
		1 & \cdots & 0 \\
		\vdots & \ddots & \vdots \\
		0 & \cdots & 1
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	\begin{spacing}{1.0}
		$
		\delta_{ij} =
		\begin{cases}
			1 & \text{if } i = j \\
			0 & \text{if } i \neq j 
		\end{cases}
		$
	\end{spacing}
	
	$\linebreak$
	Inverzní matici k matici $A$ značíme $A^{-1}$, matice $A$ k níž existuje inverzní matice $A^{-1}$ se nazývá invertibilní.
	
	\section{Součin invertibilních matic je invertibilní}
	
	Platí, jestliže jsou $A; B\in T^{n\times m}$ invertibilní, pak je i $A\cdot B$ invertibilní.
	
	Důkaz: $(A\cdot B)^{-1} = A^-1 B^{-1}$
	
	\[((A\cdot B)(B^{-1}\cdot A^{-1}))=A(\underbrace{B\cdot B^{-1}}_{E}) A^{-1} = E\]
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Definice násobení matice skalárem}
	
	$A = (a_{ij})$ nad $T$; $c\in T$
	
	\[c\cdot A = (c\cdot a_{ij})\]
	
	\section{Příklad}
	
	\[2\cdot   \left(\,\,\begin{matrix}
		1 & 2 \\
		3 & 4 \\
	\end{matrix} \,\, \right) =   \left(\,\,\begin{matrix}
	2 & 4 \\
	6 & 8 \\
	\end{matrix} \,\, \right)
	\]
	
	\section{Vlastnosti}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $c(A+B) = cA + cB$
			\item $(c+d)A = cA + dA$
			\item $(cd)A = c(dA)$
			\item $1A = A$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Definice transponování matic}
	
	$A\in T^{m\times n}$, $A = (a_{ij})_{m\times n}$
	
	$A^T = (a_{ji})_{n\times m}$
	
	\section{Příklad}
	
	$A =   \left(\,\,\begin{matrix}
		1 & 2 & 3 \\
		4 & 5 & 6
	\end{matrix} \,\, \right) 
	, A^T =   \left(\,\,\begin{matrix}
		1 & 4 \\
		2 & 5 \\
		3 & 6
	\end{matrix} \,\, \right) 
	$
	
	\section{Vlastnosti}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $(A+B)^T = A^T+B^T$
			\item $(cA)^T = cA^T$
			\item $(AB)^T = B^TA^T$
			\item $A^{T^T} = A$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Speciální čtvercové matice}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Skalární matice: $\left(\,\,\begin{matrix}
				a & \cdots & 0 \\
				\vdots & \ddots & \vdots \\
				0 & \cdots & a
			\end{matrix} \,\, \right) 
			$.
			
			\item Diagonální matice: $\left(\,\,\begin{matrix}
				a_1 & \cdots & 0 \\
				\vdots & \ddots & \vdots \\
				0 & \cdots & a_n
			\end{matrix} \,\, \right) 
			$.
			
			\item Horní trojúhelníková: $a_{ij}=0$ pro $i>j$.
			
			\item Dolní trojúhelníková: $a_{ij}=0$ pro $i<j$.
			
			\item Symetrická: $a_{ij} = a_{ji}$.
			
			\item Antisymetrická: $a_{ij} = -a_{ji}$.
			
			\item Hermitovská nad $\mathbb{C}$: $a_{ij} = \overline{a_{ji}}$.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\chapter{Vektorové (lineární) prostory}
	
	\section{Motivace}
	
	$V$ -- množina; $T$ -- kom. těleso.
	
	\section{Příklad}
	
	Vázané vektory v rovině/prostoru jdoucí z počátku $p$. $(T = \mathbb{R})$.
	
	
	
	\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        
	
	\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
		%uncomment if require: \path (0,583); %set diagram left start at 0, and has height of 583
		
		%Straight Lines [id:da1514985748878026] 
		\draw    (100,129) -- (214.35,207.73) ;
		\draw [shift={(216,208.86)}, rotate = 214.55] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
		%Straight Lines [id:da9010560298573445] 
		\draw    (100,129) -- (168.12,104.54) ;
		\draw [shift={(170,103.86)}, rotate = 160.24] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
		%Straight Lines [id:da6363075588728746] 
		\draw    (170,103.86) -- (238.12,79.39) ;
		\draw [shift={(240,78.72)}, rotate = 160.24] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
		%Straight Lines [id:da8657155068994058] 
		\draw    (100,129) -- (109.76,209.87) ;
		\draw [shift={(110,211.86)}, rotate = 263.12] [color={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
		
		% Text Node
		\draw (82,112) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\displaystyle p$};
		
		
	\end{tikzpicture}
	
	Nebo polynomy s komplexními koeficienty $a_0x^n+a_1x^{n-1}+...+a_{n-1}x+a_n$; $a_i\in \mathbb{C}$.
	
	Nebo $\mathbb{Z}_5^n$ -- n-tice tělesa $\mathbb{Z}_5$ $(a_1;a_2;...;a_n)$; $a_i\in \mathbb{Z}_5$ + po složkách.
	
	Nebo $(T^{m\times n};+)$ násobení skalárem z $T$.
	
	$\underbrace{\text{Těleso = komutativní těleso}}_{\text{Pro jedoduchost}}$
	
	\section{Společné vlastnosti}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item "$+$": $V\times V\rightarrow V$ binární operace.
			\item "$\cdot$": $\underbrace{T}_{\text{číslo}}\times V\rightarrow V$ (není binární -- nespojuje dva prvky téže množiny).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item[\rom{1}] $\forall u,v,w\in V: (u+v)+w = u+(v+w)$
			\item[\rom{2}] $\forall u,v\in V: u+v = v+u$
			\item[\rom{3}] $\exists o\in V \forall v \in V: o+v=v$
			\item[\rom{4}] $\forall v\in V \exists -v\in V: v+(-v) = o$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	(Axiomy komutativní grupy)
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item[\rom{5}] $\forall u,v\in V\forall a \in T: a(u+v)=au+av$
			\item[\rom{6}] $\forall u\in V \forall a,b\in T: (a+b)u=au+bu$
			\item[\rom{7}] $\forall u\in V \forall a,b\in T: (ab)u = a(bu)$
			\item[\rom{8}] $\forall u\in V: 1u = u$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Definice}
	
	Nechť $V$ je množina s lineární operací + (sčítaná). Nechť je dáno násobení prvků množiny $V$ prvky komutativního tělesa $T$, přičemž výsledek je vždy prvkem množiny $V$. Platí-li axiomy \rom{1}-\rom{8}, říkáme, že $V$ je vektorový prostor nad $T$. Říkáme, že prvky $V$ jsou vektory a prvky $T$ jsou skaláry. Nulový vektor je $o$ a opačný vektor k $v$ je $-v$. $T = \mathbb{R}/\mathbb{C}$ -- reálný/komplexní prostor. Podprostor je podmnožina, která je rovněž prostor vzhledem ke stejným operacím (uzavřenost vůči operacím).
	
	
	
	\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        
	
	\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
		%uncomment if require: \path (0,583); %set diagram left start at 0, and has height of 583
		
		%Straight Lines [id:da10592134018491817] 
		\draw    (200,58.86) -- (200,225) ;
		%Straight Lines [id:da8651428458171917] 
		\draw    (105.5,141.93) -- (294.5,141.93) ;
		%Straight Lines [id:da5013191750508073] 
		\draw    (166,147.86) -- (194,155.86) ;
		%Straight Lines [id:da7213390438515734] 
		\draw    (116,170.86) -- (191,196.86) ;
		%Straight Lines [id:da3317347307121976] 
		\draw    (113,161.86) -- (195,188.86) ;
		%Straight Lines [id:da16669388960173936] 
		\draw    (119,155.86) -- (195,182.86) ;
		%Straight Lines [id:da965248798771424] 
		\draw    (134,152.86) -- (194,174.86) ;
		%Straight Lines [id:da7800358816325843] 
		\draw    (152,151.86) -- (193,164.86) ;
		%Straight Lines [id:da013860764887098753] 
		\draw    (120,198.86) -- (193,223.86) ;
		%Straight Lines [id:da015762638038873344] 
		\draw    (115,188.86) -- (197,215.86) ;
		%Straight Lines [id:da9215081838821264] 
		\draw    (114,178.86) -- (197,209.86) ;
		%Straight Lines [id:da47970824283551927] 
		\draw    (238.74,137.86) -- (210.07,129.96) ;
		%Straight Lines [id:da6282235539222549] 
		\draw    (289.93,115.16) -- (213.14,89.5) ;
		%Straight Lines [id:da03341982633574525] 
		\draw    (293,124.04) -- (209.05,97.4) ;
		%Straight Lines [id:da02576073201888507] 
		\draw    (286.86,129.96) -- (209.05,103.32) ;
		%Straight Lines [id:da9075518726661203] 
		\draw    (271.5,132.93) -- (210.07,111.21) ;
		%Straight Lines [id:da9593161471872944] 
		\draw    (253.07,133.91) -- (211.1,121.08) ;
		%Straight Lines [id:da42060678751297886] 
		\draw    (285.83,87.53) -- (211.1,62.86) ;
		%Straight Lines [id:da780969780791007] 
		\draw    (290.95,97.4) -- (207,70.75) ;
		%Straight Lines [id:da1970560095275391] 
		\draw    (291.98,107.27) -- (207,76.68) ;
		%Straight Lines [id:da5274815879517043] 
		\draw [color={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ]   (200,141.93) -- (115.84,178.07) ;
		\draw [shift={(114,178.86)}, rotate = 336.76] [color={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
		%Straight Lines [id:da49119473002429137] 
		\draw [color={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ]   (200,141.93) -- (126.7,96.91) ;
		\draw [shift={(125,95.86)}, rotate = 31.56] [color={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
		%Straight Lines [id:da6504009870397711] 
		\draw [color={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ]   (200,141.93) -- (216.55,69.81) ;
		\draw [shift={(217,67.86)}, rotate = 102.93] [color={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ][line width=0.75]    (10.93,-3.29) .. controls (6.95,-1.4) and (3.31,-0.3) .. (0,0) .. controls (3.31,0.3) and (6.95,1.4) .. (10.93,3.29)   ;
		
		
		
		
	\end{tikzpicture}
	
	(Není podprostor).
	
	Polynomy stupně nejvýše $5$ (Je podprostor).
	
	Polynomy právě stupně $5$ (Není podprostor).
	
	\section{Počítaní ve vektorovém prostoru}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\forall u\in V: 0\cdot u = o$
			
			Dk: $0\cdot u = (0 + 0)\cdot u = 0\cdot u + 0\cdot u/-0\cdot u$
			
			$0\cdot u + (-0\cdot u) = 0\cdot u + (0\cdot u + (-0\cdot u))$
			
			$o = 0\cdot u + o$ $\implies$ $o = 0\cdot u$
			
			\null\hfill $\blacksquare$
			
			\item $\forall u \in V: (-1)\cdot u = -u$
			
			Dk: $o = 0\cdot u = (1+(-1))\cdot u = 1\cdot u + (-1)\cdot u/(-u)$
			
			$o + (-u) = u + (-u) + (-1)u$ $\implies$ $-u = (-1)\cdot u + o = (-1)\cdot u$
			
			\null\hfill $\blacksquare$
			
			\item $u-v := u + (-v)$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Definice podprostoru}
	
	Podprostor je podmnožina $W$ vektorového prostoru $V$ pro který platí:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $W\neq \emptyset$ $(o \in W)$.
			\item $u, v \in W$ $\implies$ $u+v\in W$.
			\item $a\in T w\in W$ $\implies$ $a\cdot u\in W$.
			\item $W$ je uzavřená vůči $+;\cdot$.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Značení}
	
	$V...T$ $\Longleftrightarrow$ nechť $V$ je vektorový prostor nad tělesem $T$.
	
	\section{Věta o průniku podprostorů}
	
	\subsection{Znění}
	
	Průnik libovolného souboru podprostoru $V$ je opět podprostorem prostoru $V$.
	
	\subsection{Důkaz}
	
	Označme $V_1$ a $V_2$ podprostory ve $V$.
	
	$V_1\cap V_2$
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $o\in V_1$, $o\in V_2$ $\implies$ $o\in V_1\cup V_2$ (není $\emptyset$).
			\item $u, v\in V_1\cap V_2$ $\implies$ $u, v\in V_1$ $\implies$ $u + v \in V_1$
			
			$u, v\in V_2$ $\implies$ $u + v \in V_2$
			
			$\implies$ $u + v \in V_1\cap V_2$.
			
			\item $a\in T; u \in V_1\cap V_2$ $\implies$ $u\in V_1$ $\implies$ $a\cdot u\in V_1$
			
			$u\in V_2$ $\implies$ $a\cdot u\in V_2$
			
			$\implies$ $a\cdot u\in V_1\cap V_2$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Definice lineární obal}
	
	$V...T$ lineárním obalem podmnožiny $M$ prostoru $V$ budeme rozumnět průnik všech podprostorů $V$, které podmnožinu obsahují. Značíme [$M$]; [$v_1;...;v_k$] místo [$\{v_1;...;v_k\}$].
	
	
	
	\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        
	
	\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
		%uncomment if require: \path (0,583); %set diagram left start at 0, and has height of 583
		
		%Shape: Circle [id:dp02037259763829602] 
		\draw   (105,158.5) .. controls (105,136.68) and (122.68,119) .. (144.5,119) .. controls (166.32,119) and (184,136.68) .. (184,158.5) .. controls (184,180.32) and (166.32,198) .. (144.5,198) .. controls (122.68,198) and (105,180.32) .. (105,158.5) -- cycle ;
		%Shape: Arc [id:dp5411033117655728] 
		\draw  [draw opacity=0] (178.14,179.76) .. controls (171.08,183.41) and (163.01,185.48) .. (154.43,185.48) .. controls (131.13,185.48) and (111.55,170.19) .. (106,149.5) -- (154.43,137.52) -- cycle ; \draw   (178.14,179.76) .. controls (171.08,183.41) and (163.01,185.48) .. (154.43,185.48) .. controls (131.13,185.48) and (111.55,170.19) .. (106,149.5) ;  
		%Shape: Arc [id:dp8980191014532288] 
		\draw  [draw opacity=0] (141.16,197.16) .. controls (135.29,191.81) and (130.54,184.95) .. (127.56,176.91) .. controls (119.47,155.05) and (127.02,131.39) .. (144.5,119) -- (172.55,160.26) -- cycle ; \draw   (141.16,197.16) .. controls (135.29,191.81) and (130.54,184.95) .. (127.56,176.91) .. controls (119.47,155.05) and (127.02,131.39) .. (144.5,119) ;  
		%Shape: Arc [id:dp4169431467666642] 
		\draw  [draw opacity=0] (107.95,145.23) .. controls (115.21,142) and (123.39,140.42) .. (131.96,140.93) .. controls (155.22,142.33) and (173.84,158.77) .. (178.14,179.76) -- (129.08,188.81) -- cycle ; \draw   (107.95,145.23) .. controls (115.21,142) and (123.39,140.42) .. (131.96,140.93) .. controls (155.22,142.33) and (173.84,158.77) .. (178.14,179.76) ;  
		%Shape: Arc [id:dp8712968748923884] 
		\draw  [draw opacity=0] (144.91,119.77) .. controls (150.99,124.9) and (155.99,131.57) .. (159.26,139.5) .. controls (168.16,161.04) and (161.51,184.97) .. (144.5,198) -- (114.93,157.82) -- cycle ; \draw   (144.91,119.77) .. controls (150.99,124.9) and (155.99,131.57) .. (159.26,139.5) .. controls (168.16,161.04) and (161.51,184.97) .. (144.5,198) ;  
		%Shape: Arc [id:dp9191180241168353] 
		\draw  [draw opacity=0] (108.2,176.04) .. controls (110.83,168.54) and (115.28,161.49) .. (121.53,155.61) .. controls (138.49,139.63) and (163.22,137.33) .. (181.45,148.58) -- (154.43,190.52) -- cycle ; \draw   (108.2,176.04) .. controls (110.83,168.54) and (115.28,161.49) .. (121.53,155.61) .. controls (138.49,139.63) and (163.22,137.33) .. (181.45,148.58) ;  
		%Shape: Polygon [id:ds7104980280756732] 
		\draw  [color={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,draw opacity=1 ][fill={rgb, 255:red, 255; green, 0; blue, 0 }  ,fill opacity=1 ] (143,141.06) -- (163,153.06) -- (156,185.06) -- (128,180.06) -- (126,153.06) -- cycle ;
		
		
		
		
	\end{tikzpicture}
	
	Poznámka: [$\emptyset$]$ = 0 = \{o\}$; [$M$] je nejmenším podprostorem, který $M$ obsahuje (je obsažen v každém podprotoru, který $M$ obsahuje)
	
	\section{Definice lineární kombinace}
	
	$V...T$ lineární kombinace vektorů $v_1;...;v_k\in V$ s koeficienty $a_1;...;a_k\in T$ rozumíme vektor $\displaystyle\sum_{i=1}^{k}a_iv_i = a_1v_1+a_2v_2+...+a_kv_k$.
	
	\section{Poznámky}
	
	$k = 0$ $\displaystyle\sum_{i=1}^{0}a_iv_i = o$ prázdná lineární kombinace.
	
	\begin{spacing}{1.0}
		$
		\displaystyle\sum_{i=1}^{k}a_iv_i =
		\begin{cases}
			\text{triviální} & a_1 = ... = a_k = o \\
			\text{netriviální} & \exists i: a_i \neq o 
		\end{cases}
		$
	\end{spacing}
	
	\section{Věta o lineárním obalu a lineárních kombinací}
	
	\subsection{Znění}
	
	Lineární obal podmnožiny $M$ je roven množině všech lineárních kombinací vektorů množiny $M$ s koeficienty z tělesa $T$.
	
	\subsection{Důkaz}
	
	[$M$] -- nejmenší podprostor obsahující $M$; $W$ množina všech L.K. vektorů z $M$.
	
	Podprostor obsahující $M$ $\implies$ $[M]\subseteq W$, zřejmě $M\subseteq [M]-$ podprostor $\implies$ $W\subseteq M \subseteq [M]$ $\implies$ $W\subseteq [M]$.
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Definice množina generátorů}
	
	$V...T$ platí-li pro množinu $M$ rovnost $[M] = V$ říkáme, že $M$ je množinou generátorů prostoru $V$; respektive že $M$ generuje $V$. Dodatek, jesliže má $V$ konečnou množinu generátorů, říkáme, že je konečně generovaná. (naopak nekonečně generovaná.)
	
	\section{Definice lineární závislost}
	
	$V...T$ podmnožina $M$ prostoru $V$ se nazývá lineárně závislá, jestliže některý její vektor je kombinací ostatních vektorů množiny $M$. V opačném případě se nazývá lineárně nezávislá.
	
	\section{Příklad}
	
	$T^n$; polynomy; funkce nekonečně generovány.
	
	\section{Poznámka}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $\emptyset$ -- LN
			\item \begin{spacing}{1.0}
				$
				\{v\} =
				\begin{cases}
					v \neq o & \text{LN} \\
					v = o & \text{LZ}
				\end{cases}
				$
			\end{spacing}
			\item \begin{spacing}{1.0}
				$
				\{v;u\} =
				\begin{cases}
					\text{otherwise}& \text{LN} \\
					u = a\cdot v & \text{LZ}
				\end{cases}
				$
			\end{spacing}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Věta}
	
	\subsection{Znění}
	
	$V...T$ podmnožina $M$ prostoru $V$, je LZ právě tehdy, když nulový vektor lze vyjádřit netriviální kombinací navzájem různých vektorů množiny $M$. $M$ je lineárně nezávislá právě tehdy, když nulový vektor lze vyjádřit pouze triviální lineární kombinací navzájem různých vektorů množiny $M$.
	
	\subsection{Důkaz}
	
	$M$ je LZ $\implies$ $v = \displaystyle\sum_{i=1}^{k}a_iv_i$; $v;v_i \in M$.
	
	"$\implies$:" $v\neq v_i$ tedy: $o = -1\cdot v + \displaystyle\sum_{i=1}^{k}a_iv_i$.
	
	"$\impliedby$:" $o = a_1v_1+...+a_kv_k$; $v_i\in M$ navzájem různé.
	
	Například: $a_k \neq o$; $v_k = (a_k)^{-1}(-a_1v_1-...-a_{k-1}v_{k-1})$.
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	\section{Definice báze}
	
	Báze vektorového prostoru $V$ rozumíme každou jeho lineárně nezávislou množinu generátorů.
	
	\section{Příklad}
	
	$T^n$ $\{(1;0;0;...);(0;1;0;...);(0;0;1;...);...\}$.
	
	Polynomy $\{1;x;x^2;...\}$.
	
	\section{Přetváření množiny generátorů}
	
	Množina generátorů: $[v_1;...;v_k] = [av_1;...;av_k]$ $\vee$ $[v_1;...;v_k] = [v_1;v_2+av_1;...]$.
	
	\section{Poznámka}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Maximální LN množina prostoru $V$ je jeho bazí.
			
			Naznačení důkazu: když vezmeme libovolný vektor, tak maximální (t.j. nemohu ho přidat) musí být lineárně závislý na lineárně nezávislé množině.
			\item Minimální množina generátorů prostoru $V$ je jeho bazí.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Příklady}
	
	$T...T$ $\{1\}; \{a\}; a\neq 0$
	
	$T^n...T$ $\{(1;0;...;0);(0;1;...;0);...\}$ -- To je kanonická (standardní) báze.
	
	$\mathbb{R}^3$ $\{(1;1;2);(1;2;1);(2;1;1)\}$
	
	$\mathbb{Z}_5^3$ $\{(1;1;3);(1;3;1);(3;1;1)\}$ -- Není báze.
	
	Funkce na intervalu $(a;b)$ nad $\mathbb{R}$ -- No jo, ale my tady neumíme napsat bázi.
	
	\section{Věta základní vlastnost báze}
	
	\subsection{Znění}
	
	Podmnožina $M$ prostoru $V$ je bazí právě tehdy, když každý vektor $v\in V$ se dá vyjádřit jediným způsobem jako lineární kombinace vektorů množiny $M$.
	
	\subsection{Důkaz}
	
	\begin{enumerate}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Pro jednoduchost $[M = \{v_1;...;v_k\}]$; předpokládáme, že $M$ je báze $V$.
			
			$v\in V: v = \displaystyle\sum_{i=1}^{k}a_iv_i$; $v_i\in V$ neboť je $M$ množina generátorů.
			
			Pro spor $v=\displaystyle\sum_{i=1}^{k}a_iv_i=\displaystyle\sum_{i=1}^{k}b_iv_i\implies\displaystyle\sum_{i=1}^{k}(a_i-b_i)v_i = o \implies \forall i: a_i-b_i = 0\overset{(M\text{ je LN})}{\implies} a_i = b_i$ \large\Lightning\normalsize
			
			\item Předpokládejme, že $\forall v\in V \exists!v=\displaystyle\sum_{i=1}^{k}a_iv_i\implies M$ je množina generátorů prostoru $V$.
			
			Pro spor $v_1 = \displaystyle\sum_{i=2}^{k}a_iv_i \implies v_1 = 1\cdot v_1 = \displaystyle\sum_{i=2}^{k}a_iv_i$ \large\Lightning\normalsize ($M$ je LN)
		\end{spacing}
	\end{enumerate}
	
	\null\hfill $\blacksquare$
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
\end{document}